%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-cours}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}

\begin{document}

\section*{Équations et inéquations (calcul) --- Exercices}

\begin{exercice}
  On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f:x\mapsto 4x+1$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $f(7$).
    \item Résoudre $f(x)=-2$.
    \item Résoudre $f(x)\geq-3$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Dans un parc d'attractions, l'altitude d'une montagne russe est modélisée par la fonction définie sur $[0;22]$ par $f:x\mapsto 0,2(x-5)(x-20)$, où $x$ est la distance depuis le point de départ, et $f(x)$ est l'altitude (en mètres). Les altitudes négatives correspondent à des passages dans des tunnels.

\begin{enumerate}
  \item Calculer $f(0)$. Quelle est l'altitude du point de départ de l'attraction ?
\end{enumerate}
On admet que la montagne passe par un seul tunnel, dont les distances d'entrée et sortie sont les solutions de $f(x)=0$.
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
  \item Résoudre $f(x)=0$. Quelle est la longueur du tunnel ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f:x\mapsto -2x-2$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $f(7$).
    \item Résoudre $f(x)=-3$.
    \item Résoudre $f(x)\geq5$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{em}
    Dans cet exercice, toutes les longueurs pourront être arrondies au dixième.
  \end{em}

  Bastien veut découper un tube de plexiglas transparent pour s'en faire un vase. Le tube est un cylindre de révolution de rayon 5cm et de hauteur $x$ à définir.

  On admet que pour une hauteur $x$ (donnée en centimètres), le volume du vase (en litres) est donné par la fonction $V:x\mapsto0,025\pi x$.
\begin{enumerate}
  \item Résoudre $V(x)=2$. Quelle doit être la hauteur du vase pour que son volume soit égal à 2L ?
  \item Résoudre $V(x)\geq3L$. À quelles conditions sur $x$ le vase aura-t-il un volume supérieur à 3L ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak
~
\pagebreak

\section*{Corrigé}
\setcounter{exercice}{0}

\begin{exercice}~
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $f(7)=4\times7+1=29$
    \item 
      \begin{align*}
f(x)&=-2\\
4x+1&=-2\\
4x&=-2-1\\
4x&=-3\\
x&=-\frac{3}{4}
      \end{align*}
      L'unique solution est donc $x=-\frac{3}{4}$.
      \columnbreak
    \item \begin{align*}
f(x)&\geq-3\\
4x+1&\geq-3\\
4x&\geq-4\\
x&\geq-1
      \end{align*}
      Les solutions sont donc $x\geq-1$ (ou encore $x\in[-1;+\infty[$).
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
    \item $f(0)=0,2(0-5)(0-20)=10$. Le départ de l'attraction est à 10m du sol.
    \item L'équation $f(x)=0$ est équivalente à $0,2(x-5)(x-20)=0$, elle même équivalente à $(x-5)(x-20)=0$. C'est une équation produit, donc :
      \begin{itemize}
        \item soit $x-5=0$, et $x=5$ ;
        \item soit $x-20=0$, et $x=20$.
      \end{itemize}
      Les deux solutions sont donc $x=5$ et $x=20$.
      
      La montagne russe entre donc dans le tunnel au bout de 5m, et en ressort au bout de 20m : la longueur du tunnel est $20-5=15$ mètres.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $f(7)=-2\times7-2=-14-2=-16$
    \item 
      \begin{align*}
f(x)&=-3\\
-2x-2&=-3\\
-2x&=-1\\
x&=\frac{-1}{-2}\\
x&=0,5
      \end{align*}
      L'unique solution est donc $x=0,5$.
      \columnbreak
    \item 
      \begin{align*}
f(x)&\geq5\\
-2x-2&\geq5\\
-2x&\geq7\\
x&\leq\frac{7}{-2}\\
x&\leq-3,5
      \end{align*}
      Donc les solutions sont $x\leq-3.5$.
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{align*}
V(x)&=2\\
0,025\pi x&=2\\
x&=\frac{2}{0,025\pi}\\
x&\approx25,5
      \end{align*}
      Le vase doit être haut d'environ 25,5cm pour que son volume soit égal à 2L.
    \item \begin{align*}
        V(x)&\geq3\\
        0,025\pi x&\geq3\\
        x&\geq\frac{3}{0,025\pi}
      \end{align*}
      Pour avoir un volume d'au moins 3L, le vase doit avoir une hauteur d'au moins $\frac{3}{0,025\pi}$, soit environ 38,2cm environ.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
